
# ASM. Транслятор и модель

- P33302, Романов Артемий Ильич
- asm | acc | neum | hw | tick | struct | trap | port | pstr | prob1 | spi
- Без усложнения

## Язык программирования

Пример программы на разработанном диалекте языка:

``` Пример asm программы
    section .data:
        message: 12, "Hello World!"
        output_counter: 0
        output_position: 0
    section .text:
    _start:
        ld  message
        st  output_position
    loop:
        ld *output_position
        inc
        st  output_position
        ld  **output_position
        out 3
        ld  *output_counter
        inc
        st  output_counter
        cmp *message
        jnz loop
        hlt
```

### Синтаксис. Расширенная форма Бэкуса-Наура

```EBNF
    programm ::= [section .data], section .text ;

    section .data ::=  (label, ":") (<amount of memory words> | <number>, ",", '"', <string>, '"' |
    <number | char>, {"," <number | char | string>}) ;

    section .text ::= <label _start>, ":", {statement}+ ;

    statement ::= [label, ":"], instruction | data defenition, [comment] ;

    instruction ::= no operand opcode | data manipulation opcode, data operand | control flow opcode, control flow operand ;

    no operand opcode ::= "hlt" | "eni" | "dii" | "inc" | "dec" | "nop" | "iret" ;

    unary opcode ::= data manipulation opcode | control opcode ;

    data manipulation opcode ::= "ld" | "st" | "add" | "sub" | "mul" | "div" | "cmp" | "or" | "and" | "out" | "in" ;

    control flow opcode ::= "jmp" | "jz" | "jnz" | "jn" | "jnn" | "int" ;

    operand ::= data operand | control flow operand ;

    data operand ::= number | dereference operator, <number> | <data label> | dereference operator, <data label> ;

    dereference operator ::= "*" ;

    control flow operand ::= <instruction label> ;

    label ::= (<letter> | "_") ({<letter> | <digit> | "_"}) ;

    data defenition ::= data size, ",", [data] ;

    data size ::= <positive integer number> ;

    data ::= <integer number> | '"', <str>, '"' ;

    comment ::= ";", {<any character except '"'>}* ;
```

Код программы выполняется последовательно. Одна инструкция определяет одну машинную команду.

#### Лейблы

Лейблы - названия буквенных меток, указывающих на какой-либо адрес в памяти. Заменяются числовыми адресами на финальном этапе трансляции.

Лейблы могут использоваться для создания обработчиков прерываний. Каждый обработчик прерывания должен вызываться командой **int**, а для корректного завершения работы в конце должен иметь команду **fi** (finish interruption).

#### Секции

Программа должна быть поделена на 2 секции: *.data*, *.text*. Каждая секция определяет группу выражений и располагается в последовательно расположенных частях памяти машины, занимаемой программой.

- Секция .data содержит объявления и определения данных с уникальными лейблами. Можно располагать строковые литералы после одной метки внутри двойных кавычек.

- Секция .text содержит инструкции, выполняемые программой. Инструкции могут иметь аргументы, представленные как лейблы, для возможности перехода к необходимиым участкам памяти.

- Все секции могут содержать комментарии (как после выражений, так и занимая целую строку)

Подробнее об инструкциях в разделе [Система команд](#система-команд)

### Семантика

Память выделяется статически, при запуске модели.  
Программе доступна вся память машины.  
Доступно использование p-str с числовым префиксом (длиной).

#### Стратегия вычислений

Доступен вызов по значению, т. е. при всех операциях происходит передача копий значений в аккумулятор; вызов по ссылке - операндом выступает ссылка на ячейку памяти, из которой необходимо извлечь значение. Вычисление (извлечение) выражения, находящегося по данному адресу в памяти происходит лениво - во время выполнения операции микроконтроллером.  

За счёт аккумуляторной архитектуры, используемой машиной, и возможности управления памятью, вызов операций как по ссылке, так и по значению принципиально не отличаются между собой, т.к. ни одна операция, кроме ***store***, не изменяет содержимое памяти - только содержимое аккумулятора. Поэтому можно сказать, что ***стратегия вычислений - вызов по значению***

#### Область видимости

Видимость данных (лейблов) - глобальная.  

#### Типизация

Статическая безтиповая типизация.

Все данные представляются целыми знаковыми числами (последовательностями бит), длиной в машинное слово.  
Благодаря этому, над любыми видами данных можно производить все арифметические и логические опреации.

Стоит отметить, что несмотря на то, что все лейблы преобразуются в индексы паямти, производится проверка лейбла с целью установления его категории во избежание интерпретации данных как команд и наоборот.

#### Виды литералов

Программа поддерживает целочисленные, символьные и строковые литералы.  
Символьные литералы используются только для отображения на память строковых литералов (программисту недоступны).  
Все литералы в памяти машины представлены числами и могут каким-либо образом интерпретироваться вне машины.

Поддержка неизменяемых данных отсутствует. Все данные, объявляемые в программе - изменяемы, за исключением данных, записанных как аргументы инструкций (так как аргументы инструкций не храняться отдельно от них самих). Инструкции неизменяемы.

Программист может создавать "массивы" неинициализированных данных, объявляя лейблы с необходимым количеством элементов в них. Выражение

``` label example
section .data:
    label:   20,
    ...
```

создаст 21 терм данных, представляющих символьные литералы и занимающих 21 ячеек памяти (из-за префикса с длинной литерала), начиная с адреса, ассоциируемого с меткой *label*, и содержащих "0".

Строковые литералы можно объявлять и определять только в формате p-строки.

Для объявления p-строки нужно после длинны строки указать её содержимое (см. файл [hello.asm](/examples/hello.asm)).
При этом, в памяти по адресу лейбла строки будет находиться длина строки (в ячейках памяти), и лишь после неё будут располагаться непосредственно символы строки.

Подробнее о представлении литералов: [секция Модель памяти процессора](#работа-с-элементами-программы)

## Организация памяти

### Модель памяти процессора

- Общая память для команд и для данных.
- Машинное слово - 32 бита, знаковое.
- Единица данных и одна команда занимают 1 машинное слово (для упрощения, числовые аргументы инструкций могут быть любой длины).
- Линейное адресное пространство.
- Адресуемая единица памяти - 1 машинное слово (32 бита).

#### Работа с элементами программы

Динамические (изменяемые) данные хранятся в секции данных, после инструкций. Они загружаются в память одновременно с загрузкой выражений команд и размещаются в том же порядке, как и в исходном коде программы.

Статические данные не поддерживаются языком, за исключением "hardcoded" аргументов инструкций. Такие литералы не сохраняются в памяти за пределами области хранения иинструкции и используются при помощи копирования из тела инструкции.

Литералы, требующие для хранения несколько машинных слов, "разбиваются" на этапе трансляции на необходимое количество символьных или целочисленных литералов, в машинном коде представляющих из себя термы данных длиной 1 машинное слово, имеющие префикс, содержащий значение количества термов данных этого литерала.  

Так как максимально возможное одновременно адресуемое количество данных совпадает с размером регистра (1 машинное слово) и отсутствует возможность одновременной обработки всех членов строковых литералов и массивов, то любые адресуемые данные могут быть загружены в регистр.

Поддержка процедур как таковых отсутсвтует в языке и заменена использованием безусловных и условных переходов на участки памяти команд с помощью меток во время исполнения. Метки и их расположение в памяти фиксируется и проверяется на корректность на этапе трансляции и окончательно остаётся в интрукции в форме адреса памяти на этапе замены лейблов на числовые значения в аргументах команд.

Адреса прерываний, область памяти для сохранения состояния регистров машины перед запуском прерывания и стандартный обработчик прерываний находятся в начале памяти.  
Программные прерывания запускаются с номером прерывания, который совпадает с адресом, указывающим на адрес начала обработчика прерываний.
Аппаратные прерывания запускаются на обработчике с номером, соответсвующем номеру устрйоства (по умолчанию доступны 1-7).  
Подробнее о размещении обработчиков прерываний в разделе [Механика отображения программы и данных на память](#механика-отображения-программы-и-данных-на-память)  
и об организации прерываний в разделе [Система команд / Прерывания](#прерывания))

### Механика отображения программы и данных на память

Программисту доступно всё адресное пространсто памяти и аккумуляторный регистр, через который происходят все операции по манипуляции данными.

- В начале каждой программы отведено **11 ячеек памяти** для хранения адресов обработчиков прерываний (8 адресов) + место для сохранения аккумулятора и счётчика команд перед переходом к прерыванию (2 машинных слова) + стандартный обработчик прерываний (команда *fi*).
- Инструкция, имеющая метку **_start**, помещается в память по адресу **12**, с которого начнётся выполнение программы.
- Все инструкции, располагающиеся за этой меткой, помещаются в том же порядке, как в программе.
- Все инструкции, располагающиеся до этой метки, располагаются за уже расположенными инструкциями с сохранением порядка. (**необходимо учитывать при написании программ!**)
- Данные помещаются за всеми командами с сохранением порядка (например, это позволяет использовать всю оставшуюся после программы память как стек).

## Система команд

Особенности процессора:

- Машинное слово - 32 бит, знаковое.
- Инструкции выполняются по циклам.
- В цикле выборки команды доступ к памяти осуществляется по адресу, хранящемуся в регистре PC (Programm Counter). Установка адреса осуществляется путём инкрементирования значения PC или передачей значения из регистра IR.
- В остальных циклах, доступ к памяти осуществляется по адресу, хранящемуся в регистре AR (adress register). Установка адреса осуществляется путём передачи значения из одного из регистров BR, IR, или фиксированных значений адресов памяти, обозначающих ячейки, в которые сохраняются значения регистров AC и PC при подготовке к прерыванию.
- Поток управления представляет собой инкрементирование регистра PC в цикле выборки инструкции или загрузкой значения в регистр PC при прерываниях или командах управления потоком выполнения.
- О системе прерываний ([работа с элементами программы](#работа-с-элементами-программы))
- Ввод/вывод (см. раздел [ввод / вывод](#ввод--вывод))

### Адресация данных и команд

Поддерживается непосредственный (VALUE), прямой (DIRECT) и косвенный (INDIRECT) способы адресации.  
В первом случае, аргумент команды интерпретируется как значение, во втором - лейбл или число будут интерпретированы как адрес памяти, по которому находится значение, в третьем случае - лейбл или число будут интерпретированы как адрес, по которому в памяти находится адрес искомого значения.

Таким образом

- аргумент является значением - **VALUE** (в т.ч. загрузка адреса ячейки памяти по лейблу)
- аргумент инструкции представляет собой адрес, по которому в памяти располагается искомое значение - **DIRECT**
- аргумент инструкции представляет собой адрес, по которому в памяти располагается адрес, по которому располагается искомое значение - **INDIRECT**

Наличие нескольких уровней косвенности расширяет возможности программиста по манипулированию данными, например, позволяет хранить в памяти адрес текущего элемента массива или строкогого литерала с возможностью загрузки его в аккумулятор одной инструкцией.

### Инструкции

Инструкция может быть двух видов:

- без операндов (не требующая аргументов)

- унарной (требовать 1 аргумент)

Унарные двух категорий:

- Управления потоком данных

- Манипуляции данными

В инструкциях с аргументами, последние могут быть значениями, указателями на значение в памяти, указателями на указатель на значение в памяти и значениями по адресу ячейки памяти.  
По умолчанию, числа интерпретируются как значения, а лейблы как адреса. Для обращения интерпретации чисел как адресов, а лейблов - как значений по адресу, перед ними следуюет поставить символ "*".

#### Набор инструкций

| Оператор | Инструкция | Операнды | Кол-во тактов | Описание |  
|---|---|---|---|---|  
| ld | Load | адрес / значение по адресу | 5 - 8 | Загрузка в аккумулятор значения из памяти по указанному адресу |  
| st | Store | адрес | 6 - 9 | Запись в память по указанному адресу значения из аккумулятора |  
| in | Input | номер порта | 5 | Ввод значения с указанного порта в аккумулятор |  
| out| Output | номер порта | 5 | Вывод значения из аккумулятора на указанный порт вывода |  
| add | Addition | значение по адресу / значение | 5 - 8 | Сложение значения параметра с значением из аккумулятора с последующей записью результата в аккумулятор |  
| sub | Substraction | значение по адресу / значение | 5 - 8 | Вычитание значения аргумента из значения аккумулятора с последующей записью результата в аккумулятор |  
| cmp | Compare | значение по адресу / значение | 5 - 8 | Вычитание значения аргумента из значения аккумулятора без записи результата в аккумулятор |  
| inc | Increment | - | 5 | Инкрементация значения аккумулятора |  
| dec | Decrement | - | 5 | Декрементация значения аккумулятора |  
| mul | Multiplication | значение по адресу / значение | 5 - 8 | Умножение значения параметра с значением из аккумулятора с последующей записью в аккумулятор |  
| div | Division | значение по адресу / значение | 5 - 8 | Деление значения из аккумулятора с значением параметра с последующей записью в аккумулятор |  
| mod | modulo | значение по адресу / значение | 5 - 8 | Получение остатка от деления значения из аккумулятора со значением параметра с последующей записью в аккумулятор |  
| or | Logical "Or" | значение по адресу / значение | 5 - 8 | Логическое "ИЛИ" между аккумулятором и значением параметра с последующей записью результата в аккумулятор. |  
| and | Logical "And" | значение по адресу / значение | 5 - 8 | Логическое "И" между аккумулятором и значением параметра с последующей записью в аккумулятор. |  
| lsl | Logical bit shift left | - | 5 | логический сдвиг битов аккумулятора влево |  
| asr | Arithmetic bit shift right | - | 5 | арифметический сдвиг битов аккумулятора вправо |  
| jmp | Jump | адрес инструкции | 5 - 8 | Безусловное изменение значения регистра-счётчика команд (PC) на значение параметра. |  
| jz | Jump if Zero | адрес инструкции | 6 - 9 | Изменение значения регистра IP на значение параметра при значении 1 в регистре Z. |  
| jnz | Jump if Not Zero | адрес инструкции | 6 - 9 | Изменение значения регистра PC на значение параметра при значении 0 в аккумуляторе. |  
| jn | Jump if Negative | адрес инструкции | 6 - 9 | Изменение значения регистра PC на значение параметра при значении 1 в аккумуляторе. |  
| jp | Jump if Positive | адрес инструкции | 6 - 9 | Изменение значения регистра PC на значение параметра при значении 0 в аккумуляторе. |  
| int | interuption | номера обработчика прерывания | 12 | Вызов определенного обработчика прерываний |  
| fi | finish interruption | - | 8 | Завершить обработку прерывания, вернуть аккумулятор и PC в состояние "как до прерывания" |  
| eni | enable interution | - | 5 | Разрешить прерывания |  
| dii | disable interuption | - | 5 | Запретить прерывания |  
| nop | no operation | - | 5 | Ничего не выполнять |
| hlt | halt | - | 4 | Остановить работу машины |

### Кодирование инструкций и данных

- Машинный код сериализуется в список формата JSON.
- Один элемент списка - одна машинная инструкция или ячейка с данными.
- Индекс списка - адрес инструкции в памяти и адрес инструкции в машинном коде. Используется для команд перехода и адресации данных.

Пример:

``` machine code
[
    {
        "index": 0,
        "opcode": "jmp",
        "arg": 1,
        "mode": "direct",
        "line": 2
    },
    {
        "index": 1,
        "label": "a",
        "value": "x",
        "line": 4
    }
]
```

В примере, представленом выше:

- index - место выражения в памяти при работе программы.
- opcode - код инструкции.
- arg - аргумент инструкции, если предусмотрен конкретной инструкцией.
- mode - способ адресации данных в инструкциях.
- label - метка ячейки памяти для упрощения (программисту) доступа к ней на этапе написаниия программы.
- value - значение терма данных, сохраняемое в памяти.
- line - местоположение инструкции в исходном коде программы.

Стуктуры для реализации инструкций и данных (файл [isa.py](/src/isa.py)):

- ```Opcode``` - перечисление кодов инструкций.
- ```SourceTerm``` - выражение, представляющее собой одну строку исходного кода, разделённую через специальные символы.
- ```StatementTerm``` - ```Opcode``` инструкции и её аргумент (опционально), а также индекс в памяти, место в исходном коде, режим адресации аргумента (опционально) и лейбл в исходном коде (опционально).
- ```MachineWordInstruction``` - набор атрибутов как в ```StatementTerm``` с более жёсткими условиями (недопустимость значения None в ключевых полях).

### Устройство ввода/вывода

См. раздел [Ввод / вывод](#ввод--вывод)

### Поток управления

- инкремент значения ```PC``` после каждой инструкции.
- инструкции для осуществления условного (*jz*) и безусловного (*jmp*) переходов.
- прерывания (см. разделы [Прерывания](#прерывания) и [Ввод/Вывод](#ввод--вывод))

#### Прерывания

Прерывания могут быть программными и аппаратными. Аппаратные прерывания маскируемы, т.е. могут быть проигнорированны исходя из состояния флага разрешения прерываний в ```ControlUnit```, однако программные прерывания могут быть вызваны всегда (т.к. процессор с одним потоком управления и другое программное прерывание не может быть вызвано неявно для программиста).  

Маскирование (запрет) аппаратных прерываний осуществляется установкой флага ```IE``` в "0" (по умолчанию), а разрешение - "1".

Поддержка запрета прерываний также зависит от флага ```IS```, отображающего, происходит ли сейчас в машине обработка прерывания. Меняет состояние в _prepare_interruption и при команде *fi*.

Вызов аппаратных прерываний происходит во время [цикла обработки прерывания](#циклы-исполнения-команд) при условии, что ```IE``` в состоянии "1" и ```IS``` = "0".

Перед началом прерывания значения аккумулятора и счётчика команд сохраняются на фиксированные ячейки памяти для продолжения работы программы после прерывания.
Прерывания должны исполняться последовательно, чтобы выполнение программы полсле обработки прерывания могло быть продолжено корректно.

> **Важно!** При запуске прерывания в фиксированной области памяти сохраняется состояние процессора, поэтому внутри обработчика прерывания нельзя разрешать прерывания (команда **eni**) и вызывать новые обработчики во избежание потери сохраненного состояния машины.

Обработчики прерываний (см. раздел [Отображение данных на память](#механика-отображения-программы-и-данных-на-память)) хранятся в *векторе прерываний*. По умолчанию, вектор прерываний инициализирован указателем на стандартный обработчик прерывания, состоящий из инструкции *fi*, что защищает программиста от случайного разрешения прерываний, но при необходимости использования аппаратных прерываний, программист должен создать обработчики прерываний и вручную заполнить вектор прерывания адресами обработчиков (см. [пример](/examples/io_example.asm)).
Каждый элемент в векторе прерываний отвечает за устройство ввода/вывода, подключённое к шине даннх с номером, соответсвующим номеру элемента вектора прерывания. Однако нет необходимости писать одинаковые обработчики - можно загрузить в разные элементы вектора прерывания одинаковые адреса обработчиков прерываний.

Итак, программист должен:

- Создавать обработчики прерываний
- В начале программы загружать адреса обработчиков прерываний в соответствующие элементы вектора прерываний

## Транслятор

Реализовано в модуле [translator](/src/translator.py)

Производит трансляцию кода на разработаном диалекте ассемблера в машинный код формата JSON для разработанной машины.

### Принцип работы транслятора

1. На вход скрипта принимается исходный код на ассемблере.
2. Происходит разделение каждой строки исходного кода на термы.
3. Термы разделяются на две логические секции: данные и инструкции.
4. Производится преобразование и валидация термов из секции данных в термы данных.
5. Производится преобразование и валидация термов из секции инструкций в термы инструкций.
6. Производится отображение всех полученных термов на адресное пространство памяти.
7. Происходит преобразование лейблов - аргументов инструкций в адреса, на которые лейблы указывают.
8. Полученный машинный код сохраняется в целевой файл.

Примечание: вопросы отображения переменных на регистры опущены из-за отсутствия переменных на синтаксическом уровне.

### Интерфейс командной строки

Представляет собой python-скрипт, работающий как консольное приложение - при запуске требуется 2 аргумента:

- файл с исходным кодом на ассемблере
- файл, в который следует сохранить машинный код

## Модель процессора

### DataPath

![Схема Data Path](/images/DataPath.png)

Реализован в классе [DataPath](/src/machine.py).

Сигналы обрабатываются за один такт и представлены сигналами защёлкивания определённых компонентов (в реализации выбор источника данных, который "откроет" выходную линию регистра-источника и защёлкнет в регистр-приемник). Реализованы в ```Control Unit```

- ```signal_latch_address_register``` (sel_buff_reg, sel_instr_reg, sel_int_reg, latch_adress_reg) - запись в адресный регистр
- ```signal_latch_accumulator_register``` (sel_mem, sel_io_data, sel_alu, sel_pc, latch_acc) - запись в аккумулятор
- ```signal_latch_buffer_register``` (sel_mem, sel_int0, sel_instr_arg, latch_buf) - запись в буфферный регистр
- ```signal_latch_arithmetical_logical_unit``` (sel_inputs, sel_inversion, sel_inc, sel_dec, sel_operation) - запись в АЛУ
- ```read_memory``` - чтение памяти
- ```write_memory``` - запись в память

### Control Unit

![Схема Control Unit](/images/CU.png)

Реализован в классе [ControlUnit](/src/machine.py)

- ```InstructionDecoder``` - hardwired (реализован методами класса ```ControlUnit``` на python).
- Генерирует все сигналы внутри машины.
- Метод ```execute_next_command``` моделирует выполнение одной очередной инструкции по всем циклам.

Сигналы:

- perform tick - инкремент счётчика тактов
- dii - запрет прерываний
- eni - разрешение прерываний
- select_pc, latch_programm_counter - запись в счётчик команд

### Ввод / вывод

![Схема ввода/вывода](/images/io_design.png)

Осуществляется посредством передачи управляющих (и прерывания) сигналов и передачи данных из машины в устройства ввода / вывода через контроллер ввода вывода и шину данных. Устройства могут запрашивать прерывания через запрос на линию прерываний.
Устройства должны подключаться к шине данных машины (что реализовано в модуле [machine.py](src/machine.py)). Сигналы передаются через именованные подключенные линии данных через контроллер ввода/вывода.

В симуляции можно задать расписание поступаемых на какое-либо устройство данных и логику совершения запросов прерываний

#### Контроллер ввода / вывода

Контроллер состоит из демультиплексора, преобразующего  получающего управляющий сигнал из буферного регистра, в сигнальную линию, характерезующую управляющий сигнал для определенного устройства.

#### Устройства ввода / вывода

![Устройство ввода / вывода](/images/io_device.png)

Состоят из 8-и битного регистра данных и битовых регистров прерываний: INT, NEW, а также имеют порты для получения управляющих сигналов, которые заставляют устройство принимать / писать данные со своих регистров на шину данных или линию прерываний.

Отдельный класс устройств, при запросе на чтение из которых происходит предложение ввести данные в консоль симуляции, сохранение введённых данных и загрузка их в регистр данных устройства при запросе чтения.

#### Циклы исполнения команд

1. Выборка команды

    Производится чтение из памяти следующей инструкции, находящейся по адресу, указанному в регистре ```PC```.

2. Выборка операнда

    Производится выборка операнда (загрузка в буфферный регистр) при наличии оного в представленной инструкции.

3. Выполнения команды

    Выполнение микрокоманд в зависимости от инструкции.

4. Проверка прерывания

    Проверка наличия и разрешения прерывания, при необходимости, проведение подготовки к прерыванию.

### Особенности работы машины

- На вход скрипта подаётся путь к файлу с сериализованным (транслированным) кодом программы.
- Машина должна быть инициализирована (с опциональными параметрами размера памяти и списком инициализированных устройств).
- Запуск симуляции происходит с помощью метода *simulation*, который требует десериализованного кода программы и опционально принимает расписание ввода/вывода и лимит счётчика машинных циклов.
- Шаг моделирования соответствует 1 такту работы машины.
- Статус машины во время шага моделирования выводится в журнал логирования.
- Логирование осуществляется с помощью стандартного модуля *logging*.
- Остановка моделирования происходит при:
    1. превышении лимита количества выполняемых инструкций
    2. исключении ```StopIteration``` -- если выполнена инструкция ```halt```.

### CLI

Представляет собой python-скрипт, работающий как консольное приложение - при запуске требуется 2 аргумента:

- файл с машинным кодом для исполнения.
- файл, с расписанием ввода/вывода.

## Тестирование

Разработаны модульные тесты для модулей транслятора и машины (см. [файлы тестов](/test/golden_tests/)), а так же интергационные тесты для всех вышеперечисленных и устройств ввода/вывода, представляющие собой процесс трансляции и выполнения минимального множества программ на машине.

Все тесты выполнены в формате Golden тестов.

Запуск тестов происходит при помощи комманды:

```pytest -v --continue-on-collection-errors```

Для запуска определенного файла с тестами:

```pytest -v --continue-on-collection-errors [путь к файлу с тестами]```

Обновить ожидаемые результаты Golden тестов в соответствии с фактическими результатами работы программы:

```pytest -v --update-goldens```

### Настройка CI

```Файл .gitlab-ci.yml
default:
    image:
        name: python:latest

before_script:
    - pip install -q --no-cache-dir --progress-bar off "poetry==1.6.1" 
    - poetry install 

test-coverage:
    stage: test
    script:
        - poetry run coverage run -m pytest --verbose --continue-on-collection-errors 
        - poetry run coverage report -m

lint:
    stage: test
    script:
        - poetry run ruff format
        - poetry run ruff format --check

type-check:
    stage: test
    script: 
        - poetry run mypy .
```

CI сконфигурирован для использования платформы GitLab. Создаётся Docker - образ, содержащий последнюю версию интерпретатора Python, образ загружается на сервер GitLab, происходит настройка окружения для проведения необходимых работ (загрузка необходимых пакетов командой *before_script*) и запускаются работы.

Работы (jobs), проводимые при запуске CI:

- ```test-coverage``` - "прогон" тестов с утилитой coverage.
- ```lint``` - проверка исходного кода на python линтером ruff.
- ```type-check``` - проверка типизации исходного кода на python инструментом mypy.

```text
| ФИО           | алг        | LoC | code байт | code инстр. | инстр. | такт. | вариант |
| Романов А. И. | cat        | 22  | 294       | 27          | 42     | 271   | asm | acc | neum | hw | tick | struct | trap | port | pstr | prob1 | spi |
| Романов А. И. | hello      | 20  | 364       | 39          | 122    | 733   | asm | acc | neum | hw | tick | struct | trap | port | pstr | prob1 | spi |
| Романов А. И. | hello_user | 87  | 2078      | 160         | 453    | 2748  | asm | acc | neum | hw | tick | struct | trap | port | pstr | prob1 | spi |
| Романов А. И. | prob1      | 64  | 1126      | 87          | 11881  | 70292 | asm | acc | neum | hw | tick | struct | trap | port | pstr | prob1 | spi |
```
